\documentclass{beamer}

\usepackage{dirtytalk}
\usepackage{tikz}
\usepackage{courier}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{natbib}
\usepackage{tkz-graph}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetheme{split}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usecolortheme{beaver}


\def\signed #1{{\leavevmode\unskip\nobreak\hfil\penalty50\hskip2em
  \hbox{}\nobreak\hfil(#1) \parfillskip=0pt \finalhyphendemerits=0 \endgraf}}
  
\newsavebox\mybox
\newenvironment{aquote}[1]
  {\savebox\mybox{#1}\begin{quote}}
  {\signed{\usebox\mybox}\end{quote}}

\title{Lifequality}
\subtitle{Un'indagine sulla qualit\`a di vita nelle citt\`a Italiane}
\author{Gabriele Molteni, Matteo Scarpone, Andrea Napoleoni}

\date{}
\begin{document}
	
	\begin{frame}
	\titlepage
	
\end{frame}
\section{Scelta e acquisizione dei dati}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item \textit{datasetIniziale.ods}: ISTAT dati riguardanti affari, reddito
			giustizia, demografia, servizi e cultura
		\item \textit{incidenti.csv}: ISTAT misurazioni di incidenti stradali
		\item \textit{2017\_laureatiperresidenza.csv}: MIUR Misurazioni del numero
			di abitanti che hanno ottenuto nel 2017 una laurea
		\item \textit{province\_regioni.csv}: INAIL classificazione geografica delle
			province
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Analisi dei dataset}
\subsection{Struttura dei dataset}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
	\item DatasetIniziale: Macrocategorie
	\begin{itemize}
		\item Reddito
		\item Affari
		\item Giustizia
		\item Demografia
		\item Servizi
		\item Cultura
	\end{itemize}
	\item Ogni macrocategoria contiene più attributi, esempio:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Reddito}: Protesti pro capite in euro, Sfratti emessi ogni 100mila abitanti...
		\item \textbf{Affari}: Tasso di occupazione 15-64, Tasso di disoccupazione totale...
		\item \textbf{Giustizia}: Rapine ogni 100mila abitanti, Violenze sessuali ogni 100mila abitanti... 
	\end{itemize} 
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	
		\begin{table}
			\begin{tabular}{|c|c|}
				\hline
				\textbf{Macrocategoria} & \textbf{Numero Attributi} \\
				\hline
				Reddito & 15 \\
				Affari & 19 \\
				Giustizia & 15\\
				Servizi &  14 \\
				Demografia & 30\\
				Cultura & 15\\
				\hline
			\end{tabular}\\ \bigbreak
			La chiave Primaria è "Province 2018"
		\end{table}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	Ciascuna Macrocategoria del dataset è suddivisa in due "sezioni"
	\begin{itemize}
		\item \textit{Valori}: I dati misurati
		\item \textit{Punteggi}: Dati normalizzati in un range 1-1000
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	incidenti.csv
	\begin{itemize}
		\item La chiave primaria è composta da il nome della provincia,
			tipo di incidente e dell'attributo che indica se l'incidente
			è mortale
		\item Attributi:
			\begin{itemize}
				\item incidente tra veicoli
				\item incidente tra veicolo e pedone
				\item incidente a veicolo isolato
				\item totale
			\end{itemize}
		\item Gli incidenti sono divisi tra mortali e non.
		\item E' anche indicata la somma tra incidenti mortale e non 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	2017\_laureatixresidenza.csv
	\begin{itemize}
		\item La chiave primaria è composta da:
			\begin{itemize}
				\item TIPO del corso di studio
				\item PROVINCIA\_RES
				\item Sesso
			\end{itemize} 
		\item ANNO\_SOLARE
		\item REGIONE\_RES
		\item LAUREATI\_TOTALE
		\item TotaliPerProvincia
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	province\_regioni.csv
	\begin{itemize}
		\item La chiave primaria è province
		\item Regioni
		\item Macroregione
	\end{itemize}
\end{frame}
\section{Analisi della qualità}
\subsection{Analisi Preliminari}
\begin{frame}
	Valori ridondanti datasetIniziale.ods
	\begin{itemize}
		\item Valori MAX e MIN: rappresentano i valori massimo e minimo
			di ciascun attributo
		\item Contatore di ciascun attributo
		\item Tabella riassuntiva degli attributi
	\end{itemize}
	Valori ridondanti 2017\_laureatixresidenza.csv
	\begin{itemize}
		\item Il valore dell'attributo ANNO\_SOLARE è uguale in tutte le istanze
		\item Alcuni valori degli attributi che non compongono la chiave primaria
			sono ripetuti senza che aggiungano informazione alla semantica della
			riga
		\item Il valore dell'attributo TotaliPerProvincia è ridondante in quanto 
			esprime la somma dell'attributo LAUREATI\_TOTALI classificati per 
			provincia
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}

		\begin{figure}
					\includegraphics[scale=0.3]{./img/immagini_data/tabella_riassuntiva.png}
		\includegraphics[scale=0.3]{./img/immagini_data/attributi.png}			


		\end{figure}


\end{frame}

\begin{frame}
	Valori ridondanti incidenti.csv
	\begin{itemize}
		\item Il totale di ogni attributo mortale e non mortale
		\item Il totale dei totali
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Completezza}
\begin{frame}
	Dati Mancanti nel \textit{datasetIniziale}:
	\begin{itemize}
		\item NULL: Dati non presenti.
		\item Calcolabili: Punteggi non calcolati per alcuni attributi.
	\end{itemize}
    \begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.47]{./img/immagini_data/valori_NULL.png}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
 
		\textit{La policy per gestione dei valori NULL: \\sono stati usati i
		dati corrispondenti della città più presente nella stessa regione
		 con un numero simile di abitanti.}
	\begin{figure}
		\tiny
		\includegraphics[scale=0.5]{./img/immagini_data/valori_NULL_eliminati.png}
		{\tiny Esempio: Valore di Catania con Messina}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Accuratezza}
\begin{frame}
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.35]{./img/immagini_data/nome_chiave.png}
\end{figure}
In alcuni dataset il nome della provincia Valle D'Aosta non è stata riportata
con il nome ufficiale \textit{"Valle d'Aosta / Vall\`ee d'Aoste"}.
\end{frame}

\begin{frame}
I dataset non usavano un encoding comune. Questo è stato problematico in quanto
alcuni nomi delle città contengono caratteri non ASCII, quindi è stato 
convertito in UTF-8.
\end{frame}

\begin{frame}
		Dati Errati \textit{datasetIniziale}:
	\begin{itemize}
		\item Punteggi calcolati con formule errate
		\item Punteggi calcolati con formule corrette ma che portano
		alla divisione per 0
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.55]{./img/immagini_data/punteggi_servizi_div_0.png}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
	Tipi di formule
	\begin{itemize}
		\item \textbf{P}: \`E associato ad attributi positivi, più è grande il valore
			più la città deve salire in classifica
		\item \textbf{N}: \`E associato ad attributi negativi, più è grande il valore
			più la città deve scendere in classifica
		\item \textbf{S}(aggiunto): \`E associato gli attributi positivi, più è grande il valore più la città deve salire in classifica e i valori di riferimento
		possono essere anche negativi
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	Tipi di formule per la normalizzazione dei punteggi in un range da 1 a 1000:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{P}: Attributi positivi 		
		\\
		$$\frac{valore\_att}{valore\_max} \cdot 1000$$
		\item \textbf{N}: Attributi negativi 
		\\
		$$\frac{\frac{1}{valore\_att}}{\frac{1}{valore\_min}} \cdot 1000$$	
		\item \textbf{S}: Attributi "Speciali"
		\bigbreak
		$X = \frac{250 \cdot (valore\_max + valore\_min)}{750}$
		$\frac{valore\_att + valore\_min + X}{valore\_max + valore\_min + X} \cdot 1000$
	\end{itemize}
\end{frame}
\section{Processo integrazione dati}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item 	Il \text{datasetIniziale} è stato suddiviso in 6 file .csv, 
			uno per ogni categoria,	inserendo solo i Valori, non Punteggi.
		\item I dati utili degli altri dataset sono stati integrati al csv
			della categoria corrispondente.
			\begin{itemize}
				\item Incidenti totali $\rightarrow$ giustizia
				\item laureati totali $\rightarrow$ demografia
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.42]{./img/immagini_data/incidenti.png}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.4]{./img/immagini_data/laureati.png}
	\end{figure}
\end{frame}
\subsection{Database}
\begin{frame}
	\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.8]{./img/immagini_data/mongo.jpg}
	\end{figure}
	\`E stato scelto di usare MongoDB un moderno database NoSQL.
	\begin{itemize}
		\item Rappresentazione dati in formato BSON
		\item Mancanza di uno schema rigido
		\item Supporto agli indici geospaziali
		\item Presenza di funzioni built-in per l'esportazione dei dati in formato
			JSON o CSV
		\item Ottima integrazione con R e Python.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.45]{./img/immagini_data/mongo.png}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Popolamento Database}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Lettura dei CSV
		\item Identificazione della chiave (città.macrocategoria.categoria)
		\item Creazione della struttura JSON:
		\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.3]{./img/immagini_data/json.png}
		\end{figure} 
			
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Calcolo dei punteggi a run-time
		\item Popolamento del database:
		\begin{itemize}
			\item I Valori puri vengono caricati nella
				collezione lifequality.valori
			\item I Punteggi insieme alla Macroregione
				vengono caricati nella collezione 
				lifequality.punteggi
		\end{itemize} 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	Esempio query:
	\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.5]{./img/immagini_data/query.png}
	\end{figure}
\end{frame}
\end{document}